中國上古史有個「時代越往後，知道的歷史越古早」的奇怪現象

作者：林煜軒

「
歷史課本記載中國上古的黃帝、堯、舜、夏、商、周……在商朝之前的都只是傳說。更有趣的是這套傳說，還有個「時代越往後，知道的歷史越古早」的奇怪現象。
」

應該倒著讀的中國上古史

中學時代讀論語、孟子這些中國文化基本教材時，我一直有個疑問：孔老夫子講到好人好事，總是拿堯、舜、禹當楷模；身為炎黃子孫，怎麼從來沒拿歷史課本記載我們最早的祖先「黃帝」，來當做好人好事楷模呢？

原來孔子時代的人們，是不知道有「黃帝」這號人物的。

黃帝最早的記載，是晚孔子幾百年後的戰國時代思想家尸子，假托幾百年前孔子和子貢的問答講出的。

時代越往後，知道的歷史越古早？

歷史課本記載中國上古的黃帝、堯、舜、夏、商、周……在商朝之前的都只是傳說。更有趣的是這套傳說，還有個「時代越往後，知道的歷史越古早」的奇怪現象。

想像你只見過祖父輩的阿公、阿嬤，但沒見過阿公的爸爸也就是曾祖父；你和兄弟姊妹也沒聽過爸媽講過他們的事蹟。但是到了你的孫子卻突然可以把曾祖父、曾祖母怎麼認識、結婚的，他們小學成績如何、做過哪些工作；還有他們各自祖宗八代的兄弟姊妹講得一清二楚，這些祖宗的事蹟你相信嗎？

我們所熟悉的中國上古史，就有「時代越往後，知道的歷史越古早」的奇怪現象：商代知道最古老的人是商朝自己的祖先王亥、成湯；對夏朝、甚至夏朝的亡國之君夏桀沒半點記載。到了周朝，西周初年知道最古早的人是治水的大禹，也有了禹建立的夏朝，這個他們前朝商代沒半點記載的朝代。西周青銅器則沒記載禪讓帝位給大禹的堯、舜。

直到東周春秋時期，也就是孔子的年代，諸子百家才開始討論比禹更早的堯、舜。再過幾百年的戰國時代，才有了比堯、舜更早的黃帝、神農。秦代把上古「三皇五帝」的體系建構的更完備，所以有了自稱「皇帝」的秦始皇。到了漢代，則又出現了更古老、開天闢地的盤古。

歷史是無奈而美好的遙遠幻想

「黃帝」這位「新」始祖的稱號可是大有講究：「黃」是五行中「土」的顏色，土居中央統御四方，是王者的尊位。戰國時代發展的五行學說，強調五行相生相剋，其實更是對天命所歸的不確定感，以及冤冤相報的無奈。無法預測「堯、舜、禹」般的傳承有序，只好來個「五行相生」的模稜兩可。

就算有了五德終始，天命將歸何處雖不可知，但始於「黃帝」則成定論了。有好事者再多搬出個更古早的「炎帝」神農氏，也必須符合「火生土」，南方的炎帝（屬火）傳給中央的黃帝（屬土），的規則來傳承。

中國上古史的「黃帝、堯、舜、夏、商、周……」並不是歷史，而是不斷演化的傳說。如果要當做歷史，則要按照出現的時序來倒著讀。那是每段亂世對現實愈加無奈的見證，還有對那美好從前的遙遠想像。

Jacques Le Goff describes the translatio imperii concept as "typical" for the Middle Ages for several reasons:
1. the idea of linearity of time and history was typical for the Middle Ages;
2. the translatio imperii idea typically also neglected simultaneous developments in other parts of the world (of no importance to medieval Europeans);
3. the translatio imperii idea didn't separate "divine" history from the history of "worldly power": medieval Europeans considered divine (supernatural) and material things as part of the same continuum, which was their reality. Also the causality of one reign necessarily leading to its successor was often detailed by the medieval chroniclers, and is seen as a typical medieval approach.

想像你只見過祖父輩的阿公、阿嬤，但沒見過阿公的爸爸也就是曾祖父；你和兄弟姊妹也沒聽過爸媽講過他們的事蹟。但是到了你的孫子卻突然可以把曾祖父、曾祖母怎麼認識、結婚的，他們小學成績如何、做過哪些工作；還有他們各自祖宗八代的兄弟姊妹講得一清二楚，這些祖宗的事蹟你相信嗎？

古史辨層累造成說

其實同耶穌一樣

今日已經係起初習大大開天闢地，說：「要有光。」就有了光。

可能某族外星人就係神，
龍族負責管理東方人
有啲資訊失傳咗故意放返落人類
無啦啦有個神人能知天下事
做咗皇帝嘅軍師
然後又無綠無故走咗。

多數討論親呢個學說都會傾下傾下變咗批評呢個學說忽略考古發現(a)

然而呢種批判(a)又成日忽視咗古代考古同現代考古喺嚴謹性上嘅差異

喺古代進行嘅考古活動到底有幾嚴謹？技術到底夠唔夠？到底古代嘅考古發現可唔可信呢？

對於考古發現可信性上相對簡單嘅質疑，「你信唔信三千年前班古人有能力考五千年前嘅古？佢考出嚟嘅古你信唔信？」

而假如接受古史層累造成說，其實唔難接受考古，不論喺古代定現代進行，都可以係為政治服務。

其實多數時候，考呢啲古都係為咗鞏固政權同民族優越感而「發現」自己有祖先好犀利，越「作」越年代久遠，遠到冇平民百姓可以接觸到呢啲資訊、冇平民百姓可以查證，而年代越前就越神化。

呢個現象越嚟越誇張令到有人察覺，古史辨學派就係噉誕生

原來係時事台走先

有咩想問？
利申：古史辨派先秦兩漢史家

所以我中學讀嘅中史係假嘅

這是顧頡剛的「歷史層累說」

好似作聖經咁作啫，根本宗教傳說嚟

顧頡剛

呢個名人, 依家無人識

中國歷史=5000年古中國人集體創作既故事書

真相：春秋末年無五行說

古史辨學派

復興古史辨學派, 真係當務之急！

其實冇問題
西方都係咁
example 西臺帝國

寫埋書啦，本書成年前啦喎

而家都一樣
只知抗日
不知文革

史觀異常扭曲

史料極端選擇性地輯錄

readership 唔夠, 傳播唔夠廣及深,

就不能算復興

西方文藝復興既廣及深, 可作參考

係呀，五德終結說同五行學說都係儒家架

呢d書無人會睇架啦

中學嘅中史教育嚴格嚟講唔係教你歴史
而係授予你「中國人」嘅身分認同
同埋認可「大一統正義論」
話係政治教育比較正確

又唔係全部可信性都低嘅

不過中學中史教科書唔會提及當中提到嘅內容係Quote自邊本書

如果細心查下發生年代最古老嘅內容，會發現好有趣嘅係呢啲好古老嘅事竟然quote自六七個朝代之後寫嘅書，而唔係嚟自同件事發生年代相近嘅書

而有個趨勢係聲稱發生年代越古老嘅事竟然個source係越後年代嘅書

其實d人研究夏史都發現佢既歷史同商朝太似
好大可能係後人抄商朝改少少就作左個夏朝出黎
但當然，商已經用緊青銅，有ok成熟既文字系統，政府結構等，呢d唔會係石頭爆出黎
即係話商之前即使唔係夏
都起碼存在一個發展程度有咁上下既文明政權
只不過可能佢地記事係用一d難以保存既物料黎寫字
唔似甲骨咁俾我地發現到

使乜咁複雜
時代進步咗考古技術好咗
以前考唔到嘅都考到

但係西臺有紮實既古籍及文物、建築留低，中原歷史堆「源遠流長」既仲係傳說，即使考古發現中國某地有建築群，但都未證明到同「中華文化」既相關，只係政治解讀成「五千年文化」既印證

古史辨派：「東周以前無信史」

「中史科」本身就係洗腦教育嚟

只不過, 呢個洗腦structure由1950年代錢穆開始

兩代人被洗腦而不自覺

百越良渚考古中發現，百越地區良渚古城規模遠遠大於同時期的北方中原黃帝城。在新石器時代前文明的各大遺址中，百越良渚遺址的規模最大、水平最高。

近代考古發現, 其實百越文明係勁過中原文明

層累地造成的歷史

係真

近年考古發現, 百越文明同中原文明, 係兩個不同既文明, 並且係冶鑄技術、農業、制陶、紡織及造船業等方面, 比中原更先進。

研究百越族的學者宋蜀華認為夏文化和越文化截然不同，因為：“夏人活動地區從未發現過‘印紋陶文化’，而‘印紋陶’流行地區也從未發現過‘二里頭文化’”。

如果共朝俾下一個朝代取代左，咁64嘅資料係共朝清楚啲定下個朝代清楚啲

習種書記開天同造人

一張圖已經睇到百越文明係比中原快出現
所以中原文明後來不停壓制百越文明既元素，亦係可以理解到

我讀書時代， 信吏係商朝開始， 之後演變成中華五千年， 近幾年開始吹八千年歷史

我都覺得係咁，正如以前啲人唔會知道原來地球上幾百萬年前曾經存在過恐龍，隨住考古技術發展我哋先知道好耐之前地球係恐龍嘅世界，因為太強大甚至抑制咗其他物種嘅生存空間，至恐龍絕種之後我哋哺乳類動物先有空間生存，人類得以發展落去。

呢個現象嘅關鍵唔係Ｇ朝對Ｇ朝當代嘅記載嘅可信性，而係假設宜家有按時序嘅Ａ、Ｂ、Ｃ、Ｄ、Ｅ、Ｆ、Ｇ朝，喺Ｅ朝冇Ｂ同Ａ朝嘅記載，而Ｅ朝過去，去到Ｆ朝竟然無啦啦爆出對Ｂ朝嘅記載，而Ｆ朝消亡，去到Ｇ朝竟然又無啦啦爆出對Ａ朝嘅記載。

當中個問題在於點解Ａ同Ｂ朝嘅記載唔係出自Ｃ朝，而Ｃ朝啲人仿佛就唔知道有Ａ同Ｂ朝嘅存在，Ｃ朝嘅賢人學士嘅文章竟然冇提過Ａ同Ｂ朝，但係去到幾百成千年後嘅Ｇ朝竟然連Ａ朝人中意食咩都知

大中華史觀就係國民教育既一部分

簡單d講。華夏文明只係宗教

扭曲歷史、虛構歷史
唔係共產黨嘅專利

因為歷史係當權者創造

盤古，一個中華傳說入面比較廣為認識嘅人物，聽講係開天辟地嘅人

假如擁有正常思考能力，應該會得出開天辟地發生嘅年代先於三皇五帝夏商周春秋戰國秦......假如盤古開天呢件事係正，噉呢件事必然先於我地書上面所有朝代發生。

盤古開天 、... 、三皇、五帝、夏、商、周、春秋、戰國、秦、漢

但係呢件噉大嘅事竟然係由約莫東漢先開始出現喺書，呢個真係可以用考古技術進步嚟解釋？我唔會認同呢個講法，試諗下現代技術可唔可以考古出盤古。

而類似盤古故事嘅情況喺中華歷史係冇停止過，例如三皇五帝，大約廿年前，三皇五帝嘅真實性係會標注成「不可信神話故事」，而去到現代，竟然越嚟越多「考古發現」同你講三皇五帝係真

其實有好多世界史去到某個時間段再向前推都完全唔撚合理

歷史呢樣野知咗都係重犯

荷馬史詩咪又係咁

下咁以前有9個太陽係假㗎?

山海經係咪後人老作架

考古？

邊國既歷史堂唔係

有個分別在於荷馬啲故仔唔會畀後世繼承國家當做本國古化代史，只會話「以前有個作家叫荷馬，佢寫咗啲故事好精彩」，而中華史有濃厚嘅政治操作意味

即係9up囉

西臺帝國係荷馬史詩變左特洛伊, 古埃及都無明文講過佢地個名, 之後特洛伊後人傳說去過加太基之後變左羅馬立國之王

咁而家既羅馬建國傳說要唔要加埋西臺帝國入去

就係有個on9係19世紀當左荷馬d故仔係真, 之後去左地中海考古, 考考下成真係考到個帝國出來

你知道嗎？在中國，共產黨每統治10年，中國歷史就會增加1000年

個傻鳩德國仔

咁佢考到既唔係特洛伊其實係乜野文明黎

講就咁講 啲西人睇homer咪一樣會自動代入greek個邊

戰國時代唔係有本竹書紀年話舜、禹係篡位得黎咩
應該仲準確過後黎個本史記

你用一個已經滅亡左既兩個帝國，同一個自稱幾千年傳承至今既比較，唔係咁樣比較喎。再者，以前意大利講羅馬榮耀，想收復北非領地嗰位，都已經響1943年被人打靶收皮了，今日最多係當呢塊土地曾經有羅馬帝國存在，保留左佢地既文物，但唔會真係當自己係羅馬帝國後代喎

同理，西臺帝國既發現都只係印證其存在，都唔會用黎佐證自己「繼承」佢地文化，而係當一場近東物語看待

好似而家咁 我都唔知1989年6月4日發生左D咩事

羅馬 > 耶穌

梁啟超發明中華民族同建構文明古國歷史，之後由大一統政權嘅教育局透過小學發揚光大。

說話又唔係噉講，西方大部份人對自己居住果片土地嘅古史同古代國家一嚟唔熟識，二嚟比較抽離。

相比中國人嘅話，佢地唔多會視自己同果班生活喺同一片土地但係相隔咗幾千年嘅人係自己「同一國家」嘅人，呢點同中國人好唔同。

現代中國人會認為秦人係中國人、漢人係中國人、唐人係中國人，因為呢個觀點上嘅分別，所以中國人好樂意將佢地視為「自己祖先」嘅人吹大好多

而呢種觀點嘅分別，可以話係政權嘅管治手段上嘅分別，喺教歷史嘅手法都因為政權嘅手段而出現分別。

殷商文明起源自百越囉好無

知識係累積出嚟

咩叫做越古早真心問

自古以來打飛機都係支那國技
由無到有，之後越吹越大就造就黃帝傳說
所以打飛機最高境界，就係打到連自己都信

暫時覺得係西台帝國嘅一個近愛琴海城市

西方當《荷馬史詩》係文學作品, 而唔係信史

漢人將神話文學作品, 當係信史

中國個歷史繼承有玉璽同編史

邊個掌璽邊個就係正統，歷史上溯到秦帝國

當Ａ事件真係喺三千五百年前發生過，而Ａ事件已經知識失傳咗五百年，經過五百年冇人提冇人講，而一代人又得四十歲命，科技、衛生、識字率條件都差嘅情況下，三千年前嘅古人有冇能力考古考出比佢地再先五百年古料呢？

所有國家都係架啦

呢個有保留
家族史唔係歷史堂，唔係一定中幾先教。
亦唔係講書咁好有結構咁講。
好多時候係有d家族大事，啊邊個邊個同啊邊個邊個，一個episode還一個episode咁講同口傳。

好似咁：
有一年新年我同d堂兄弟姊妹講開我姓x嘅點點點，咁我老母又聽到我講，就講你地姓x以前係姓Y嘅。就話係我啊嫲以前同佢講。但我老母又知d唔知d。

咁我啊嫲又同場，我老母又捉左佢黎講故，就話我地太嫲，姐係佢奶奶以前點比人領養啊，改姓啊之類。

呢d故仔係可以知可以唔知嘅，當故仔聽冇壞，幾成真幾成假又冇咩所謂。又唔係大家族，真係要做記錄又冇咩意思。咁咪大家Blockchain 咁一齊記下，得閒又講下。

你話係咪9up作故仔，有小小嘅。但係如果由一個人記錄晒d族譜/史料，佢有日short q 左改左，或者燒左，就更加乜都冇。

類似外國都有故事神話
不過人地西方唔會當佢係真實發生咁解讀
祟尚科學精神
始終無人證實到幾百年前既事
紀錄都無呢百幾年咁先進

咁羅馬史咪一樣大大本係度

咁其實有得考證
例如蒙古咁 打到去人地地方都有紀錄
唔係自說自話既傳說

有幾出奇
孔子撚知有恐龍咩

ON9當有趣

你可能考到一啲遺跡證明到佢幾時存在過
但你唔會知道實際發生過乜事囉

咁甲骨文

八千年

正如我最近先知：
「香港自古以來是中國的一部分」

民眾臣下就借古諷今，抑制君權
皇帝就利用歷史，證明自己正統

仲有一點要留意，假如反駁古思辨嘅理據係基於考古技術嘅進步，噉可以先思考古代人有咩考古技術，例如查下東漢有咩考古技術，去翻查中華考古技術發展史，會發現...就係冇技術

無啦啦天降祥瑞報夢，起起下野一個唔知邊到捉返嚟嘅庶民唔知點堀咗舊唔知咩出嚟

學術研究當中一來可能造假，二來可能出錯，凡人未必知道，例如牛頓力學被愛因斯坦相對論推翻，大陸漂移唔係因潮汐而係版塊運動
小說故事當中都有一定事實基礎，例如三國演義不少部份真有其事，但亦有劇情需要嘅創作，凡人唔小心亦都真假難分

呢樣真，古代有幾可挖人個墓再慢慢研究，盜墓拎啲古董去賣，拎前朝皇室鞭屍就有

而家外國啲左膠咪唔係

羅馬用返建築，藝術，甚至check 冰層污染(科學方法計返唔知北極定Greenland 嗰邊啲冰羅馬帝國時期積落嘅冰層係比之後嘅時代污糟)等好多科學實證映照返羅馬出嚟喎點同神話

就算西周國人暴動之後開始信史
東周諸侯國好多連君主年表都唔能夠完全紀錄
越王勾踐之後都一樣好多斷層
何況信史之前

顧頡剛層累說

我冇講過殷商係中原，係講緊後來既中原帝國壓制百越文明

中原係先秦從來都無出現過文明

舊約大把經書失傳咗

全部都係吹出黎

你個假設就中左大中華膠+斷代史嘅毒

一個王朝前面唔見得一定係另一個更早嘅王朝
何況商之前嘅年代一個強勢部落有冇能力維持廣大領地都係問題，唔止未有證據使用文字，連交通功具都未發展得好，又點管理領地？

商代都只不過係一個比較強嘅部落，對其他部落嘅控制力唔會強得過周，可以估計佢只係部落s聯盟嘅大佬。 甚至佢最初聯盟都未有，佢嘅先進文化可以係同其他部落交流中逐步吸收同發展出黎，然後累積到某個點佢突然大副領先，透過武力加技術束成呢個聯盟

利申，斷估鳩up

有現代科技之前，考古學進步得去邊

商計起都冇5000千年啦，咪3000年左右，屈埋鳥生魚湯果堆先有5000年，不過條數計落都唔係幾啱

仲要商頭段都未有確實證據

8000年就絕對9up唔使理

地平說就係你依種人

5000年前百越文化，之後接住係商文化。根本就無夏朝

上網搵左啲資料睇
佢地係攞埋石器時代啲料當"中華"史一部分嚟吹

果Ｄ咩三皇五帝係政治需要由儒家老作出黎

靈魂在某天想要光 便有光

中國一樣有呢d考古wor

百越關佢鬼事咩

按佢大中華膠個史觀，個傳承係夏商周咁，去到周初山東嘅齊國都仲係東夷，長江以北嘅楚都仲係南蠻，再南邊嘅直情唔當係人。 由此推斷返再向上嘅商地盤只會更細，連百越人都可能未接觸過

咁都可以屈埋同一個文化傳承

係咪近化先有中華民族呢個term

其實有好幾個其他嘅史前文明係同時出現

商都係百越人

我讀歷史會讀到反華

所以對盤古黃帝嗰啲考咗咩古

夏朝（如果存在）都唔一定要有好大領地
可能只係一座城

台語

夏朝根本唔存在，我手頭上資料係石家河、青龍泉三期直去殷商

中國考岀咗商人係西亞人種
從此唔敢再幫古蹟人骨驗dna

未有人用甲骨文寫史書出黎？

都話殷商文化源自百越

甲骨文文字

用甲骨文寫出嚟既歷史, 係咪可信又係另一回事

周國時期既人, 寫商國既歷史, 有無加鹽加醋, 篡改鳩吹, 更加係另一回事

華夏膠智力係咪普遍地低？

青睇開咩資料

考古證明黎
有個屈家嶺文化既古物
屈家嶺之後係石家河
之後係青龍泉三期
之後係殷商

如果讀真實既歷史, 真係會反華

「黃帝西來說」其實好早已有

近代考古, 又一次證明

黃帝根本唔存在

我冇聽過呢個觀點

陰陽家?九流十家之一, 有陰陽家應該就有五德終始掛

又岩喎
時代越後
科技愈先進
更容易知道地球形成前的歷史

你可以話中原黃帝不存在,

又或其實係指巴比倫既一位國王

大溪->屈家嶺->石家河->青龍泉三期->殷商

關咩巴比倫事，黃帝姓姬根本係周王室作出黎

先陰陽，後五行，春秋講五行太早，我估都要到西漢

講緊係未有科學鑑證既年代喎

戰國先有五行，
陰陽係源自屈家嶺文化。但係道家係天為陰地為陽。
天為陽地為陰果套係今文尚書黎。

可以點操作
最多味拎大宇治水同中國四大發明果個指南車打吓飛機

漢室基本上將成個文明毀滅左咁滯，之後引入印度佛教文化。

其實有幾出奇
年代愈遠嘅嘢需要嘅考古技術就愈高
而且年代近嘅話唔排除有政治因素而刻意唔公開

點解中世紀嘅人唔知石器時代嘅人係點生活？
點解間唔時就會有啲文件話等咗幾十年先終於可以公開？

想知中國上古史問專家啦
呢方面我係專家問我得架啦

講緊係未有科學鑑證既年代

過去、現在未來都要統治咁先係中共

2021年啦

想太多

中國鬼有5千年，計埋夏先大概有4千3年

咩叫未有科學鑑證？
科學嘅嘢係一路都進步緊，只係程度上有差異，而且近代嘅進步對比以前係極快
但唔代表古人冇任何方法考古，只係準確度存疑，更甚可能受過壓力而被迫改寫

因此我唔認為出現呢個現象就可以直接當哂啲歷史係鳩作

諗起孤泣本書講填海華治水

舉下古人點考古囉

當你走唔出"大中華"呢個框架
已經中左佢政治操作下既荼毒

考古技術咪又係based on 盜墓
盜墓呢件事同bitcoin一樣係越掘越少
你技術幾先進都係搵人哋幾百年搵淨㗎啦

Supposedly 三皇五帝仲係石器時代，部落制
應該唔太有文明，我就真係唔多信嘗百草之類既事

拿譬如你匯覺得中國係一個連續狀態但「分久必合 合久必分」
事實係一堆小政權更替 人口替換咗n rounds

聖經都成鳩日改版啦

所以古埃及世界第一

唔洗用史書吹水 直接用文物證明

古人唔可以考古㗎咩

百越人應該係同南亞語族、壯侗語族比較有關
而良渚文明應該係來自南島語族

同時期嘅北方中原文明除咗比較落後之外 其統治階級其實係遊牧民族

無話唔得啊 你講下點考先
現代人證實唔到有夏朝
古人寫書話有 佢地理應有證明掛

時代越往後，知道的歷史越台語

不論佢用咩方法，事實就係佢地考咗套論述出嚟
而家個問題只係在於有幾多成係真

古人覺得自己考出嚟啲料好堅，但係現代技術發現原來佢地都流流地
同樣地亦可以佢地考完覺得係鳩噏，現代技術發現佢地噏中咗

我相信呢樣嘢喺幾千年後都會再次發生

GOOGLE "台語 古早" 咪有答案

咁「國」本身定義就係一座城
周朝就係一串城邦聯盟 出咗城就係野人同獅子老虎
夏朝係一座酋長特別大嘅城無咩問題

係 所以中共並唔係繼承國 無國璽 亦無前朝(清朝)讓位詔書 更加唔係公民選舉出嘅政府 得幾十年歴史嘅偽政權
不過史書唔會咁同你講

古代少有文字記載，歷史可能會用歌謠和故事用口述或圖畫傳下去
描述夏朝可能就係一段歌謠和故事，戰國時代才正式用文字提及，
更何況夏朝只不過部落歷史，不一定還有很多部落歷史，不過失傳左

咁你咪一樣要舐
溥儀被安排做園丁
班禪幫佢娶咗老婆
李宗仁回被紅衛兵上門批鬥
你話佢無法統
實情你除咗髗內自high並無乜嘢用
無數知識份子都攞共產黨嚟打飛機
你唔係第一個

Source?
商人地盤喺河南平原喎

無話打唔打飛機 鬼唔知現實係邊個拳頭大邊個話事 合唔合法對中共政權黎講無影響
只係想講中共係咪傳統上中國嘅繼承者

錢穆係咪五倫個個？當時睇覺得點解同我睇到嘅中國現況爭咁遠😂

唔關河南事啦應該

yes 就係呢個意思

唔係講考古證據咁講咩呀
咁咪無野證明 姐係你岩

就好似上庭然後話人證明自己不在場既時侯，一定會拎果陣佢做過咩既證據出黎，然後話個證據有幾可信你實估到人會拎證據出黎架啦廢話

我個論點就係咁
哪怕夏係存在，佢都冇乜條件做到商周一樣嘅大型部落聯盟領袖，佢可能只係一個小型聯盟領袖，控制到嘅地盤就係黃河中游一帶咁，有啲聲望，但冇能力主宰其他部落
我地係唔應該假設商繼承夏，而夏係另一個強大一統嘅王朝政體

商不嬲同夏係有姻親關係
周朝封嘅二王三恪杞(己)國
商就好多王同佢哋聯姻

其實夏商周唔係一個replace一個, 而係同時共存既部落, 之後呢d地方部落變左共主, 唔係承先啟後既繼承關係

就好似二戰前英國係世界霸主, 二戰後變左美蘇爭霸, 之後美國做霸主30年, 到而家中美爭霸, 但係英國仲係一直存在但係一直弱左好多, 蘇聯就解體同主體被俄羅斯政權繼承

中國個繼承關係要去到秦代以後既幾個大帝國時期先有, 都係正當化個帝國政權既歷史論述來

你講嘅情況類似由秦人拎證據證明秦人自己嘅生活，噉當然冇問題

而宜家個情況係一個一千年後嘅人寫段一千年嚟冇人講過嘅上古史出嚟，中間冇一啲階段性嘅發現，段歷史就噉憑空爆出嚟，而呢個現象仲要冇科技做支撐。

噉解釋會唔會方便啲理解古史辨學說？

人地問你古人有咩考證方法
你就話不論用咩方法都叫有論述

其實商果d好似係周代有文字記錄, 夏就晚周先好似出現,後來俾司馬遷拎來做神話開端

晚周點樣chok到個夏出來真係無人知

我又唔係考古學家
咁你使唔使答到金字塔/巨石陣點起先證明到冇外星人

你啲logic根本無助任何討論

照你邏輯，10000年後嘅人都可以challenge 9999年後嘅考古方法，所以任何時空都有9up成份

問題係依家人地提出古代根本無考古，所以好多都係9up創作；你就話有無考古都叫有論述，但同時舉唔到任何稍為實際嘅evidence

無嘅，唔係話你錯
但全部論述都係tautology
根本無得討論

首先幻想宜家身處古代朝代E朝，E朝人由古文獻知道E朝之前有C、D朝，即係一啲C、D朝寫落嘅書知道有呢兩個朝代。

之後E朝滅亡去到F朝，F朝人知道F朝之前有C、D、E朝，F朝人知道有E朝係因為兩個朝代連接，而且E朝嘅文獻有記載C、D朝。

然後到F朝滅亡去到G朝，G朝無啦啦有人話C朝之前仲有個B朝，

問題就出現喇，由E、F朝都冇人知、由C、D、E、F朝都冇人提過嘅B朝點解會喺G朝畀人發現呢？

噉正常嚟講要靠考古，但係現實發生嘅情況就係冇G朝進行嘅考古活動去支撐B朝嘅存在，而且由C去到G朝都冇發展「考古」呢門學問嘅記載。

當C去到G朝嘅人都係靠古書去知道古老朝代而又冇考古技術，噉G朝人其實係冇能力去知道有B朝。

呢個過程喺古代不停發生，冇證據嘅情況下H朝再有人話B之前仲有個A朝

呢個係史記講嘅啫，證據呢

咩法唔法統 人口構成一樣冇變咁都唔算繼承者？

其實商代又肯定係有既, 周代應該有d口傳歷史去記錄返周代商既情況

問題係去到夏同早商時期係唔知點傳落來, 係商既文字入面全部都無夏既紀錄

呢個係考古 唔係史記講
btw伸手黨要求貼link恕不招待

我剩知屈家嶺到殷商文化無變

呢個講法幾有趣，但都係冇乜說服力
首先，夏始終冇考古證據搵到，連有冇存在都係問題
然後，假如你信文學作品《史記》，商係滅夏，唔係代夏，所以商之後就唔再有夏，就算有都係一塊地仔自生自滅唔再有存在感

有殷墟考古之前好多人都覺得商代唔存在, 但周代有成熟文字前應該有佢地既建國傳說, 呢個傳說應該係口傳為主, 有史官去專門記誦, 所以商個歷史都相對可靠

夏代就真係無人知發生緊乜事

其實夏同商好大機會唔係一前一後既關係, 係兩個勢力同時存在既關係, 之後一個衰落一個強大

但係政權梗係唔鐘意呢d非一統既論述

埃及最少仲有舊實物喺度，用現代方法測定到佢係屬於某個年代，證明果時有一群高水平文明嘅人共同參與一個需要高度協同嘅活動，側面調明左有一個強大政體存在
夏朝呢？ 係 乜。柒。都。冇！ 得幾本故事書講佢存在，咁你不如唔爭在信埋伊甸園啦，咁西方歷史唔止8年年添啦

只有騙徒是真的

但係周無滅商, 紂王之後仲有領地但控制範圍細左好多

所以諗緊夏同商有無相關既關係, 定係全滅

歷史係由勝者編纂嘅

所以咩都唔使信
信人不如自己

宋即係商
上古同音異字好普遍
「商、衛之間」表述史書都有好多
其實就係「宋、衛」

係囉
假設夏係存在
去到西周信史都成千年
二三十代人喎
靠謠歌口耳相傳?

我手上資料無任何夏既紀錄

啱，已經睇到覺得中國要拆散番257百年先再算
要將天子文化封印係歷史入面

而家正史都已經係咁睇啦

九唔撚搭八
我只係講緊「時代越往後，知道的歷史越古早」呢個現象並唔奇怪
支那人鳩吹歷史根本人所共知，只係我認為真正原因在於歷朝嘅政治手段，而非陰謀論地質疑古人根本冇法考古，繼而全盤否認史料

唔洗假設啦，夏朝係無可能存在。
中原文明源自南方

我就係搵唔到相關資料先想你提供，但你又話我伸手黨，咁真係任你up

考古話無夏朝直飛商，商文化係繼承石家河文化

了解下中國三星堆

古代史冊都好容易偽造
家陣學嘅歷史我怕超過一半都係鳩up

最新考古：殷商文化繼承石家河文化

因為個重點根本唔喺佢地嘅考古方法為何
而係在於史料本身有幾多係準確/估錯/鳩吹/被刪改
我只係指出樓主標題所指現象並唔奇怪，而唔係同你講緊古人有冇考古
自己離咗題都未知，仲chur鳩我叫我駁佢

睇wiki最早搵到甲骨文既先商王公好似係呢個:

個紀年應該係跟史紀用左夏泄, 問題係商既甲骨文又無夏呢個部落既記載咁奇怪

同埋司馬遷當時應該無早商既考古而只係得口傳紀錄? 佢用同樣既方法考證夏代既時序?

咁又因為早期無考古啫.

你自己上面「利申，斷估鳩up」
連史記都算叫authoritative嘅史料都畀你串到一棟都冇
你無一個討論立足點 淨係強調自己質疑所有史料都係人造 所有都係虛無

你根本就喺度撩交嗌

你呢種人攞到史料出嚟你點都會左彈右彈無法被說服
我其實唔係好想應你

根本夏朝係無可能存在，石家河文化駁住殷商文化。

早商-屈家嶺
中商-石家河
晚商-殷墟

顧頡剛、錢玄同嘅「疑古派」有不少觀點都引學界抨擊
部分觀點都喺新嘅考古發現度證實係錯誤

不過自讀歷史以嚟，都覺得呢壇嘢係冇得拗
皆因好多先秦史料已毀於贏政(或項羽)秦火
燒撚哂後只能靠司馬遷條友聽料寫嘢
大佬，淨係商朝都距離司馬遷一代都有成千年
點去再搵料寫三皇五帝同堯舜呢(所以求其交代世系就算)

史書又追唔到，古蹟古物又唔見有
學界公認標準就係以文字去確立信史嘅地位
所以中共中科院廿幾年前都做過「夏商周斷代工程」
最終自己都要認低威，承認商朝只係「半信史」
真正信史要去到西周共和先係
原因不外乎殷商金文同甲骨文難以詮釋(當中得三分之一係可辨)
但咁樣就唔得啦，中國人面子擺邊

睇睇芸芸各國先民，古埃及聖書體同兩河楔形文字最遠，距今成5000年
古印度河文字冇雙譯銘文，未能破譯，都有4600年歷史
印歐族中西臺楔形文字、希臘邁錫尼線形文字B已統統可考，都發源自3500-3700年
咁中國文字又點鬥呢
最後咪唯有揚棄不可考嘅炎黃同大禹傳說
搞咩「中華文明探源工程」，直接拉埋啲良渚、陶寺文明去屈
然後繼續話自己文明有5000年歷史，吹漲

P.S 家陣初中教科書仲夠膽拉埋元謀人都夠膽死
話自己中華文明有170萬年添，CLS

良渚關撚事咩

有個問題係史記點解會有商既前信史記錄, 而考古又搵到

應該夏代史同商代史司馬遷都係一樣處理手法?

wiki寫滅夏前商有個公叫王亥, 呢個係史記係有紀錄加考古搵到甲骨文既文字紀錄, 所以太史公個商史紀錄法應該有一定程度既可信性?

同期既夏領主係泄, 因為史記對同期商既可考古實證性, 可唔可以同時都覺得夏既紀錄係部份正確?假設都係口傳歷史形式記錄?

中原文明係多文明同時異地起源

係百越單一文明

咁呢三個商係咪同一個王朝? 係遷都定係多都城共有文化?

王亥根本唔存在，對唔到地理位置。

同一個文化體系

咁史記有記載而考古搵到match既商代王公係邊個?

巴蜀原生文明

中共班友要屈，你遠到雲南發掘到遺跡佢都當關事㗎啦

黃河同商基本上無關

之前睇朝鮮半島史仲好笑過中國傳說史

周代有信史話有分封到朝鮮半島後建立王國, 北韓人話唔係跟住自己作左個傳說故仔出來話韓國人個早期王國唔係中原人建立, 完全唔係建基於考古證據, 跟住起左個墓出來話呢個就係朝鮮族起源

要去非洲搵先得

Btw屈家嶺到而家真係有5000年

乜嘢觀點喺新嘅考古發現度證實係錯誤？

黃河起源論
太極
陰陽
五行
四象

古代係天為陰地為陽

德國人讀嘅歷史會話你知納粹係衰嘢

有趣有趣．

留名待睇

有沒有影響「層累說」的邏輯？

你用呢張圖唔正確

講歷史唔可以淨係睇畫面，唔睇時間、先後次序

呢張圖講緊嘅係智人(Homo sapiens)由非洲遷移到其他大陸(Out of Africa)嘅southern dispersal假說

呢批智人黎到亞洲嘅時間大約係50,000至70,000年前

但呢啲智人社會唔代表文明
你唔會叫幾萬年前非洲大裂谷呀、冰河世紀呀入邊嗰啲人叫文明
呢啲被定義為史前(Prehistory)

而最傳統嘅文明定義最起碼要有城市(象徵高度分工，代表定居嘅農業社會、有別於狩獵採集)，另外就係有文字、運用青銅呀等等元素

亞洲東部發現最早嘅青銅器係馬家窯文化嘅青銅刀，時值公元前2700至2900年、二里頭文化三期(公元前1680年至1580年) 開始出現多啲青銅器

而南方以青銅器聞名，被認為係古蜀國先民嘅三星堆文化四期出土嘅大量青銅器都係公元前1300至1100年

至於更南，泰國北部嘅Ban Chiang喺公元前2000年出現青銅器，而係公元前1000年進入青銅時代；越南發現嘅東山鼓， 可以追溯到公元前600年

至於文字，甲骨文最早出現於公元前1200年前左右，東南亞嘅文字要到公元後先出現，而公元前後嘅南越國亦都係使用漢字

總結：上面你幅圖係講緊係智人遷徙，係幾萬年前嘅事，而文明出現係講緊幾千年前嘅事，所以兩者時間上面完全唔同

同埋你一方面唔buy「中華」呢個廣泛飄渺嘅concept，另一方面有用「百越」呢個同樣廣泛飄渺嘅concept，唔會有啲矛盾咩

中華擺明係將唔同地方嘅人融合為一個文化體，但百越又何嘗唔係，由長江以南到越南北部一定有極多元嘅文化，唔應該以百越一字概之(講到尾，中華又好百越又好都有政治考量，民族或者地域劃分難逃政治就一定㗎啦，全世界都係咁)

其實唔會影響到，不過黃河流域係無咩文明可言。

孟加拉效應

中國古代可以有咩考古技術?周朝嘅考古技術點考究到夏朝?
現代人尚且都未證明到夏朝存在，古代人更加冇可能考證到

科學精神就係驗證唔到就唔記數架啦

古人果d野佢留低左個文字記錄，最多咪當佢傳說咁睇，因為冇其他野可以證明呢啲內容係真，而成個現象就係時間越向後就越多呢啲傳說走出黎，但又冇任何記載呢傳說點黎，或者古代人係如何考古嘅方法都冇記錄，先令人感覺係老作

如果你咁輕易就信佢一定係有d好可靠嘅根據只係因為某d原因而冇流傳落嚟，而且呢個狀況存在過千年，咁已經變左宗教問題，冇咩可以再討論

天皇氏-望獲
地皇氏-神農
人皇氏-伏羲

天皇地皇泰皇都係粵人，完

炎黃子孫
盤古初開
自古以來
都係9up

係㗎，所以隨住考古技術進步，先能夠有更多能力驗證/推翻傳說
所以樓主篇文講嘅現象我認為唔係奇怪，甚至係必然會發生

但係同時亦會有其他因素導致呢啲所謂正史有所增減，例如係出現咗啲連現代科技都無法查證嘅傳說
呢個時候究竟古人有冇可能識考古根本唔係最重點（雖然可以係切入點），而係究竟有冇辦法證明佢係啱定錯

都唔係同一個政權

即係你可以講民國好垃圾，但係共國好好

我睇法係可以當參考下，但唔可以完全信
始終史記本身文學創作成份都唔少，佢後面有文字年代寫嘅嘢都唔可以 100%全信，何況呢啲聽返黎嘅傳說
有心人可以當係一條線索，搵埋其他證據去互相輔助建構返一d拼圖出黎，但有其他證據之前都係當傳說睇下算比較穩陣

應該係下個朝代

唔起反上個朝代既衰野出黎，點顯得自己而家個朝代勁

東德嘅情況係下個政權會清楚d

三千年都忟水
周先開始係信史

LM